---
title: '2.0.Nombres complexes, Aspect Algebriques'
created: '2021-10-13T12:43:14.057Z'
modified: '2021-11-24T12:39:52.548Z'
---


# 2.0.Nombres complexes, Aspect Algebriques

## I) Vocabulaire

On sait qu'il n'exsiste pas de nombre réel vérifiant $x^2=-1$

L'ensemble des complexes est construit à partir d'un nombre, appelé $i$ , qui verifie $i^2 = -1$

Cet ensemble est appelé $\mathbb{C}$ Les règles de calcul algébrique dans $\mathbb{C}$ sont identiques à celles de $\R$

Exemples:

- $i + i = 2i$
- $(5i)² = 25i² = 25*(-1) = -25$
- $(3+i)2i = 6i + 2i^2 = 6i-1*2 =-2+6i$
- $\frac{1}{3+i} = ... = \frac{3}{10} - \frac{1}{10}i$


Tout élément de $\mathbb{C}$ peut s'écrire  de façon unique sous la forme

| $a+ib, a\in \R, b \in \R$
---
appelé la <u>forme algébrique</u> de ce nombre

Si $z = a+ib$, avec $a \in \R$ et $b \in \R$, a s'appelle, <u>partie réelle</u> de $z$, notée $\Re(z)$

$b$ s'appelle la <u>partie imaginaire</u> de $z$, notée $\Im(z)$

| $z = z' \Leftrightarrow \Re(z) = \Re(z')$ et $\Im(z) = \Im(z')$
---

Si $\Re(z) = 0$, alors $z$ est un <u>imaginaire pur</u>

Tout réel $x$ peux s'écrire $x=x+0i$, donc $x \in \mathbb{C}$, donc $\R \subset \mathbb{C}$

<u>Remarque:</u> il n'y a pas de relation d'ordre $\mathbb{C}$

Ecrire $3 - 2i \geq 5$ n'a pas de sens

## II) Conjugé

### 1) Définition

Soit $z \in \mathbb C,$ avec $z = a+ib$, $a \in \R, b \in \R$
Le conjugué de $z$, noté $\overline{z}$ est défini par 
| $\overline{z} = a-ib$
---

On a $\overline{\overline{z}} = z$, donc on n'utilise pas cette notation

### 2) Propriété

| $\Re(\overline z) = \Re(z)$ et $\Im(\overline z) = -\Im(z)$
---

| $z = \overline z \Leftrightarrow z\in \R$
---

<u>Preuve:</u>
> 
> $z = a+ib$, $a \in \R, b \in \R$
> $\overline z = a-ib$
> 
> 
> $z = \overline z \Rightarrow a+ib = a-ib$
> $\Rightarrow a = a$ et $b = -b$
> $\Rightarrow 2b = 0$
> $\Rightarrow b = 0$
> 
> 
> 
> donc $z=a$, donc $z \in \R$

si $z = a+ib,$ avec $a \in \R$ et $b \in \R$

On a alors $\overline z = a-ib$
Par unnicité de la forme algébrique, si $z=\overline z$, alors

$a= a$ et $b = -b$
$b = -b \Rightarrow 2b = 0 \Rightarrow b = 0$

Finalement , $z=a \Rightarrow \in \R$
La réciproque est immédiate

$\boxed{\overline{z + z'} = \overline{z} + \overline{z'}}$ conséquance $\boxed{\overline{-z} = -\bar{z}}$

Preuve:
si $z = a+ib,$ avec $a \in \R$ et $b \in \R$
si $z = a'+ib',$ avec $a' \in \R$ et $b' \in \R$

$z + z' = a+a' + i(b+b')$ avec $a+a' \in \R$ et $b+b' \in \R$
$\overline{z + z'} = a+a' - i(b+b') \\ = a-ib+a'-ib' = \overline{z} + \overline{z'}$


Preuve:
Avec les mêmes notation qu'au paragraphe précédent: $y = a+ib, z'= a'+ib'$


$zz' = (a+ib)(a'+ib')$
$zz' = \underbrace{aa'-bb'}_{\R} + i(\underbrace{ab'+a'b}_{\R})$


Donc $\overline{zz'} = aa'-bb' -i(ab'+a'b)$

$$
\begin{aligned}
\overline z \times \overline{z'} &= (a-ib)(a'-ib') \\
&= aa'-bb'+i(-ab'-a'b) \\
&=aa'-bb'-i(ab'+a'b) \\
&=\overline{zz'} \\
\end{aligned}
$$

---

Si $z \in \Complex^*, \boxed{\overline{\Big(\frac 1 z\Big)} = \frac{1}{\bar{z}} }$

Preuve:

$\overline{\Big(\frac 1 z\Big)} \times \bar z = \overline{\Big(\frac 1 z \times z\Big)}$

Donc $\overline{\cfrac 1 z} = \cfrac 1 {\bar{z'}}$

On a alors $\boxed{\overline{\Big(\cfrac{z}{{z'}}\Big)} = \cfrac{\overline{z}}{\overline{z'}}}$

Preuve:

$$
\overline{\Big(\frac{z}{z'}\Big)} = \overline{z \times \Big(\frac{1}{z'}\Big)} = \bar z \times \overline{\Big(\frac{1}{z'}\Big)} = \bar z \times \frac{1}{\overline{z'}} = \frac{\bar z}{\overline{z'}}
$$

$\boxed{ \forall n \in \Z, \overline{z^n} = \overline z ^n}$

Preuve par récurrence

$P_n: \overline{z^n} = \bar z^n$

$\overline{z^0} = \bar 1 = 1 = \bar z^0$

$P_n \Leftrightarrow \overline{z^n} = \bar z^n$
$\Leftrightarrow \bar z \times \overline{z^n} = \bar z \times \bar z^n$
$\Leftrightarrow \overline{z \times z^n} = \bar z^{n+1}$
$\Leftrightarrow \overline{z^{n+1}} = \bar z^{n+1}$
$\Leftrightarrow P_{n+1}$

Donc $\forall n \in \N, \overline{z^n} = \bar z^n$

On pose $n \in \N$,

$\overline{z ^{-n}} = \overline{\Big(\frac{1}{z^n} \Big)} = \frac{1}{\overline{z^n}} =  \frac{1}{\bar z^n}  = \bar z ^{-n}$

Donc la propriété est vrai pour $n \in \Z$

## III) Module

### 1) Définition

Soit z \in \Complex, z=a+ib, avec a \in \R, b \in \R

$z\bar z = (a+ib)(a-ib) = a² -(ib)² = a² + b²$

$\boxed{z \bar z = a^2 + b^2}$

$\boxed{z\bar z \in \R_+}$

On définit le <u>module</u> de z, noté $|z|$, par

$\boxed{|z| = \sqrt{z\bar z}}$
On peut calculer par:

$\boxed{|z| = \sqrt{a^2+b^2}}$

### 2) Propriétés
$|\bar z| = \sqrt{\bar z \times \bar{\bar z}} = \sqrt{z\bar z} = |z|$

$\boxed{|\bar z| = |z|}$

Si $x \in \R$,

$\underbrace{|x|}_\text{module} = \sqrt{x \times \bar x} = \sqrt{x^2} = \underbrace{|x|}_\text{valeur absolue}$

$\boxed{|-z| = |z|}$

Preuve:

$|-z| = \sqrt{(-z) \times \overline{(-z)}}$
$~~~~~~~~~~ = \sqrt{-z \times -\bar z}$
$~~~~~~~~~~ = \sqrt{z\bar z}$
$~~~~~~~~~~ = |z|$


$\boxed{|zz'| = |z|\times|z'|}$

Preuve:

$|zz'| = \sqrt{zz' \times \overline{zz'}} \\= \sqrt{zz' \times \overline{z} \times \overline{z'}} \\= \sqrt{z\bar z \times z' \overline{z'}} \\= \sqrt{z\bar z} \times \sqrt{z'\overline{z'}}  \text{ car } z\bar z, z'\overline{z'} \in \R \\= |z| \times |z'|$


$\boxed{\Big| \frac{1}{z} \Big| = \frac 1 {|z|}}$

Preuve:

//TODO Refaire
$|z \times 1/z| = |1| = 1$
$|z| \times |1/z| = 1$

Donc $|1/z| = 1/|z|$

$\boxed{\forall n\in \Z, |z^n| = |z|^n}$

Preuve: par reccurence

$P_n: |z^n| = |z|^n$

avec n=0; |z^0| = |1| = 1 = |z|^0

P_0 verifiée


$P_n \Leftrightarrow |z^n| = |z|^n$
$~~~~~~\Rightarrow |z|\times|z^n| = |z|^n \times |z|$
$~~~~~~\Rightarrow |z \times z^n| = |z|^{n+1}$
$~~~~~~\Rightarrow |z^{n+1}| = |z|^{n+1}$
$~~~~~~\Rightarrow P_{n+1}$

Soit $n \in \N$,

$|z^{-n}| = |\frac 1 {z^n}| = |\frac 1 {|z^n|}| = \frac 1 {|z|^n} = |z|^{-n}$

La propriété est vraie pour tout exposant entier relatif

$\boxed{|z/z'| = |z|/|z'|}$

Preuve:


$|z/z'| = |z * 1/z'|$
$~~~~~~~~= |z| * |1/z'|$
$~~~~~~~~= |z| * 1/|z'|$
$~~~~~~~~= |z|/|z'|$

**Attention:** dans le cas général, $|z+z'| \neq |z|+|z'|$

## IV) Equation du second degré

On cosidère l'équation $az² + b²+c = 0$, ou $a, b$ et $c$ sont des réels, et $a \neq 0$

$f(z) = az^2 + bz + c$
$~~~~~~~~~= a(z²+\frac b a z + \frac c a)$
$~~~~~~~~~= a(z²+2\frac b {2a} z - \Big(\frac b {2a}\Big)^2  + \Big(\frac b {2a}\Big)^2 \frac c a)$
$~~~~~~~~~= a((z + \frac b {2a})^2  - \frac{b²}{4a^2} \frac{4ac}{4a²})$
$~~~~~~~~~= a((z + \frac b {2a})^2  - \frac{b²-4ac}{4a^2})$
$~~~~~~~~~= a((z + \frac b {2a})^2  - \frac{\Delta}{4a^2})$

Si $\Delta \geq 0$, on a 

$f(z) = a((z + \frac b {2a})^2  - \Big(\frac{\sqrt{\Delta}}{4a}\Big)^2)$ , dont la factoriel conduit aux resultat commun $\R$

Si $\Delta \le 0$

$f(z) = a((z + \frac b {2a})^2  - \Big(\frac{i\sqrt{-\Delta}}{4a}\Big)^2)$
$~~~~~~~~ = a(z + \frac b {2a}  - \frac{i\sqrt{-\Delta}}{2a})(z + \frac b {2a}  + \frac{i\sqrt{-\Delta}}{2a})$


$$
\boxed{
	\text{L'équation admet 2 solution}\\
}$$
$$
\boxed{
	z_1 = \frac{-b-i\sqrt{-\Delta}}{2a}\\
	z_2 = \frac{-b+i\sqrt{-\Delta}}{2a}\\

}$$
$$\boxed{
\text{Quand } \Delta < 0}$$
$$\boxed{
\text{Ces 2 solutions sont conjugées l'une de l'autre}
}
$$
